\chapter{Estabilização do Treinamento}
\label{ap:estabilizacao}

Este apêndice documenta as decisões de implementação que afetam a estabilidade numérica do treinamento mas que sobrecarregariam o corpo principal do texto.

\textbf{Agendamento do coeficiente KL.} O peso $\gamma$ do termo KL na função objetivo (Equação~\ref{eq:loss}) é agendado linearmente ao longo dos primeiros \texttt{kl\_warmup\_steps}~$= 500$ passos de otimização, iniciando em zero e atingindo o valor configurado ao final do intervalo. O aquecimento evita que o preditor seja forçado a aproximar uma posterior ainda não treinada, o que colapsaria o espaço latente nas primeiras épocas.

\textbf{Free bits.} O mecanismo de \textit{free bits} — que impõe um threshold mínimo de contribuição KL por dimensão latente — foi desativado (\texttt{kl\_free\_bits}~$= 0$). Observou-se que os valores naturais de KL por fator no regime de operação normal ficam abaixo de qualquer threshold praticamente útil, de modo que ativar o mecanismo cancelaria gradientes do preditor sem benefício correspondente em termos de utilização do espaço latente.

\textbf{Escala dos termos da loss.} A NLL é calculada como média sobre os $N$ ativos da cross-section (não soma), e a KL é calculada como média sobre as $K$ dimensões latentes (não soma). Essa escolha mantém os dois termos em escala compatível independentemente do tamanho da cross-section $N_t$ no dia $t$ — variável entre aproximadamente 300 e 500 ativos no período de teste — e do número de fatores $K = 16$.
