\chapter{Introdução}
\label{cap:introducao}

Compreender como o risco é remunerado nos mercados financeiros é um dos objetivos centrais da
teoria moderna de finanças. Quando os retornos de centenas de ativos se movem de forma coordenada
em resposta a choques macroeconômicos, variações nas taxas de juros ou mudanças no apetite global
por risco, essa covariância não é acidental: ela reflete a exposição comum dos ativos a fontes de
risco que atravessam o mercado como um todo. Separar esse componente sistemático da variação
genuinamente específica de cada empresa --- o componente idiossincrático --- é o problema que os
modelos de fatores se propõem a resolver, e sua relevância prática é direta: estimação eficiente
de matrizes de covariância, construção de portfólios diversificados e formação de expectativas
condicionais de retorno dependem todos de uma descrição adequada dessa estrutura fatorial
subjacente.

A primeira resposta a esse problema veio com o CAPM de \textcite{sharpe1964}, que forneceu um
arcabouço teórico simples e testável: o retorno esperado de cada ativo é determinado por sua
sensibilidade a um único fator sistemático --- o excesso de retorno do portfólio de mercado.
\textcite{ross1976} generalizou essa estrutura com a \textit{Arbitrage Pricing Theory}, admitindo
múltiplos fatores sem exigir hipóteses de equilíbrio: sob ausência de arbitragem, os retornos
esperados são determinados por sensibilidades a um vetor de fatores sistemáticos, cada um carregando
seu próprio prêmio de risco. Em ambos os casos, as exposições são estimadas por regressão de série
temporal e tratadas como constantes ao longo do tempo.

À medida que novas evidências empíricas surgiram, as limitações do modelo de fator único tornaram-se
evidentes. \textcite{jensen1968} documentou desempenhos anômalos não explicados pelo CAPM, e
\textcite{banz1981} identificou o ``efeito tamanho'', segundo o qual ações de menor capitalização
apresentam retornos sistematicamente superiores ao previsto pelo modelo. Esses resultados indicaram
a existência de outras dimensões de risco sistemático não capturadas por um único fator. A resposta
foi a segunda geração de modelos, que mantém a estrutura linear mas constrói os fatores diretamente
a partir de características observáveis das empresas: \textcite{fama1993} propõem portfólios
formados com base em tamanho e índice book-to-market como proxies para fontes de risco não
capturadas pelo mercado; \textcite{fama2015} estendem o modelo para cinco fatores, incorporando
rentabilidade e investimento; \textcite{carhart1997} acrescenta um fator de momento. A lógica
permanece a mesma: hipóteses ex-ante sobre quais características geram prêmios sistemáticos,
estimação por regressão linear de painel e exposições constantes no tempo.

Três limitações estruturais acumuladas ao longo dessa trajetória motivaram a busca por
alternativas. A primeira é a dependência da especificação ex-ante: o modelo é tão bom quanto as
hipóteses do pesquisador sobre quais características são portadoras de prêmio de risco, e a
proliferação de centenas de fatores documentados sem critério de seleção sistemático --- o chamado
\textit{factor zoo} \parencite{harvey2016} --- expôs o caráter arbitrário dessa escolha. A segunda
é a restrição linear, que impede a captura de interações não-lineares entre características e
retornos. A terceira é a estacionariedade das exposições: betas constantes no tempo desconsideram
que a sensibilidade de uma empresa ao câmbio, ao ciclo de commodities ou às condições de crédito
se altera com o ambiente macroeconômico.

A literatura recente passou a concentrar esforços em modelos que deixam os dados determinar os
fatores. \textcite{kelly2019} propõem o IPCA, em que as exposições fatoriais são função linear das
características dos ativos e, portanto, variam no tempo conforme as características variam,
mantendo a estimação tratável por mínimos quadrados alternados. \textcite{gu2021} avançam com o
\textit{Conditional Autoencoder}: fatores latentes e exposições são aprendidos conjuntamente por
uma rede neural, permitindo que não-linearidades entre características e retornos sejam capturadas
sem especificação ex-ante. A superioridade empírica sobre modelos lineares no \textit{cross-section}
norte-americano é substancial e documentada sistematicamente.

A limitação remanescente compartilhada por ambas as abordagens é que produzem estimativas pontuais
de retorno esperado. Em dados financeiros com baixa razão sinal-ruído, a incerteza sobre os fatores
latentes é informação substantiva: saber que um modelo é pouco confiante em sua previsão para um
determinado ativo é tão relevante quanto a previsão em si, tanto para a construção de portfólios
ajustados ao risco quanto para a detecção de regimes em que o sinal preditivo é estruturalmente
fraco. Modelos baseados em regressão estimam exposições fatoriais e retornos esperados, mas não
caracterizam a incerteza associada a esses estimadores; tratar os retornos como realizações de uma
distribuição de probabilidade condicional, em vez de valores fixos a serem previstos, tem
implicações concretas para gestão de risco.

\textcite{duan2022} propõem o \textit{FactorVAE} como extensão probabilística dos modelos fatoriais
neurais. O modelo aplica inferência variacional para tratar os fatores latentes como variáveis
aleatórias com média e variância aprendidas, e sua inovação arquitetural central é um esquema
professor-aluno entre dois módulos. Durante o treinamento, um codificador acessa os retornos
contemporâneos da data de previsão e produz uma distribuição posterior informada sobre os fatores,
que serve de alvo para um preditor treinado exclusivamente com informação histórica. A divergência
KL entre as duas distribuições compõe a função objetivo junto com a log-verossimilhança negativa
dos retornos reconstruídos, forçando o preditor a aprender os fatores relevantes por imitação do
codificador. Na inferência fora da amostra, o codificador é descartado --- ele depende dos retornos
contemporâneos, indisponíveis no momento da previsão --- e apenas o preditor e o decodificador
participam.

Uma propriedade prática emerge da estrutura linear-gaussiana do decodificador. Sob independência
condicional entre o componente idiossincrático e os fatores, a distribuição preditiva de cada ativo
tem média e variância em forma fechada, sem necessidade de simulação de Monte Carlo, de modo que
estimativas de incerteza por ativo são entregues como subproduto direto da previsão. O modelo foi
avaliado no mercado A-share chinês, com universo superior a 3.000 ativos e período de teste de
dois anos.

Esse recorte empírico deixa uma questão em aberto. O comportamento do \textit{FactorVAE} em
mercados com universo restrito, custos de transação não negligenciáveis e períodos de teste
suficientemente longos para cobrir múltiplos regimes macroeconômicos não foi documentado. A
pergunta que organiza este trabalho é: o \textit{FactorVAE}, replicado fielmente no mercado
brasileiro de ações, mantém vantagem de \textit{skill} cross-sectional sobre benchmarks lineares e
neurais simples, e essa vantagem sobrevive à tradução em portfólio sob custos de transação
realistas? O contexto brasileiro impõe condições substancialmente diferentes das do estudo
original. O universo de ativos da B3 conta com aproximadamente 130 ativos por \textit{cross-section}
no período de teste, contra mais de 3.000 no A-share chinês, com marcada concentração setorial em
commodities, energia e setor financeiro, e liquidez heterogênea entre os tickers. A estratégia de
portfólio adotada, com $k = 50$ ações em carteira, corresponde a cerca de 38\% do
\textit{cross-section} disponível numa data típica --- proporção muito superior ao 1,5\% do mercado
original ---, o que condiciona a interpretação de todas as métricas de portfólio e torna problemática
a comparação direta de magnitudes. O período de teste, por sua vez, cobre sete anos com regimes
distintos: a pandemia e o \textit{crash} de 2020, o ciclo de aperto monetário de 2021--2022 e a
mudança de governo de 2023, configurando um conjunto de condições de risco e liquidez mais amplo
do que o avaliado originalmente.

Este trabalho faz três contribuições. A primeira é documentar a replicação do \textit{FactorVAE}
fora do mercado chinês, registrando as adaptações necessárias ao contexto da B3: construção do
universo \textit{point-in-time} a partir da Economatica sem restrição a índices de referência,
conjunto de vinte características técnicas disponíveis no período amostral e hiperparâmetros
reportados integralmente. A segunda é conduzir uma avaliação sistemática em quatro dimensões ---
\textit{skill} cross-sectional (Rank IC e Rank ICIR), performance de portfólio ajustada ao risco
após custos de transação (Sharpe, drawdown máximo, retorno em excesso sobre o benchmark),
comportamento operacional (\textit{hit rate} e \textit{turnover}) e robustez a ativos não vistos
durante o treinamento via protocolo \textit{holdout-retrain} --- comparando com quatro modelos de
referência em progressão deliberada de complexidade: Momentum, Ridge, MLP e GRU. A terceira é
confrontar os resultados diretamente com os de \textcite{duan2022}, identificando as dimensões em
que a replicação confirma o artigo original, as que divergem em magnitude, e as hipóteses para as
discordâncias observadas.

O restante do trabalho está organizado da seguinte forma. O Capítulo~\ref{cap:revisao} percorre a
evolução dos modelos de fatores dos estáticos aos latentes dinâmicos, estabelece os fundamentos de
inferência bayesiana e variacional necessários para compreender a função objetivo do modelo e
apresenta o \textit{FactorVAE} em detalhe conceitual. O Capítulo~\ref{cap:metodologia} especifica
operacionalmente a arquitetura, os dados utilizados, os modelos de comparação e os procedimentos de
avaliação. O Capítulo~\ref{cap:resultados} apresenta e interpreta os resultados nas quatro dimensões
de avaliação. O Capítulo~\ref{cap:conclusao} sintetiza os achados, responde à pergunta de pesquisa,
registra as limitações e propõe extensões.