\chapter{Revisão da Literatura}
\label{cap:revisao}

\section{Modelos de Fatores: dos Estáticos aos Latentes Dinâmicos}
\label{sec:modelos-fatores}

A hipótese central dos modelos de fatores é que os retornos de ativos distintos covarinam porque
todos estão expostos a um conjunto reduzido de fontes de risco comuns. Sob essa hipótese, o retorno
do ativo $i$ no período $t$ pode ser decomposto como

\begin{equation}
    r_{i,t} = \alpha_i + \sum_{k=1}^{K} \beta_{i,k}\, f_{k,t} + \varepsilon_{i,t}
    \label{eq:modelo-fatorial}
\end{equation}

\noindent em que $f_{k,t}$ são os retornos dos $K$ fatores comuns, $\beta_{i,k}$ é a exposição do
ativo $i$ ao fator $k$, $\alpha_i$ é o retorno esperado não explicado pelos fatores, e
$\varepsilon_{i,t}$ é o componente idiossincrático, assumido não correlacionado entre ativos e
independente dos fatores. O componente sistemático $\sum_k \beta_{i,k} f_{k,t}$ captura o risco que
não pode ser eliminado por diversificação; o componente idiossincrático $\varepsilon_{i,t}$ dilui-se
numa carteira suficientemente ampla. A decomposição é retomada com notação operacional completa no
Capítulo~\ref{cap:metodologia}; o que importa aqui é o arcabouço conceitual que motivou décadas de
pesquisa sobre como identificar os fatores $f_{k,t}$ e as exposições $\beta_{i,k}$ a partir dos
dados.

A primeira geração de modelos responde a essa questão por derivação de equilíbrio ou por argumento
de arbitragem. O CAPM de \textcite{sharpe1964} estabelece que, em equilíbrio, o único fator
relevante é o excesso de retorno do portfólio de mercado:

\begin{equation}
    \mathbb{E}[r_{i,t}] - r_{f,t} = \beta_{i,M}\,\!\left(\mathbb{E}[r_{M,t}] - r_{f,t}\right)
    \label{eq:capm}
\end{equation}

\noindent em que $r_{f,t}$ é a taxa livre de risco, $r_{M,t}$ é o retorno do portfólio de mercado e
$\beta_{i,M}$ é a sensibilidade do ativo $i$ a esse fator, estimada por regressão de série
temporal. A \textit{Arbitrage Pricing Theory} de \textcite{ross1976} generaliza essa estrutura sem
exigir hipóteses de equilíbrio: sob ausência de arbitragem, os retornos esperados são determinados
por sensibilidades a múltiplos fatores sistemáticos, cada um carregando seu próprio prêmio de
risco. Em ambos os casos, os fatores são definidos ex-ante pelo pesquisador e as exposições são
tratadas como parâmetros fixos estimados sobre a janela histórica inteira.

A segunda geração mantém a linearidade e os betas constantes, mas abandona a derivação teórica e
constrói os fatores empiricamente a partir de características observáveis das empresas.
\textcite{fama1993} propõem três fatores --- mercado, SMB (\textit{small minus big}) e HML
(\textit{high minus low}) --- como proxies para fontes de risco que o portfólio de mercado sozinho
não captura, formalizando o modelo como

\begin{equation}
    r_{i,t} - r_{f,t} = \alpha_i + \beta_{i,M}\,\text{MKT}_t + \beta_{i,S}\,\text{SMB}_t + \beta_{i,H}\,\text{HML}_t + \varepsilon_{i,t}
    \label{eq:ff3}
\end{equation}

\noindent em que MKT, SMB e HML são retornos de portfólios construídos sobre características das
empresas. \textcite{fama2015} estendem o modelo para cinco fatores ao incorporar rentabilidade
operacional (RMW) e política de investimento (CMA); \textcite{carhart1997} acrescenta um fator de
momento (WML). O ganho dessa geração é duplo: os fatores passam a ter interpretação econômica como
prêmios de risco associados a características observáveis, e o procedimento de estimação é
padronizado e replicável. As limitações, porém, permanecem as da geração anterior --- escolha
ex-ante dos fatores, linearidade e betas constantes no tempo.

Essas limitações tornaram-se progressivamente mais visíveis à medida que a literatura acumulou
centenas de fatores documentados sem critério de seleção sistemático, o chamado \textit{factor zoo}
\parencite{harvey2016}. A proliferação atingiu uma escala em que cada novo estudo encontrava
características adicionais com poder explicativo aparente, sem que houvesse arcabouço estatístico
robusto para distinguir prêmios genuínos de descobertas espúrias decorrentes de testes múltiplos.
Surgiram, em paralelo, fatores associados a qualidade, baixa volatilidade e a ajustes para ativos
intangíveis, ampliando ainda mais o conjunto de candidatos. Esse acúmulo expôs duas fraquezas
estruturais. A primeira é o caráter arbitrário da especificação ex-ante: a escolha de quais
características geram prêmios de risco depende de hipóteses do pesquisador que os dados, sozinhos,
não validam de forma robusta. A segunda é a restrição de estacionariedade: a sensibilidade de uma
empresa ao câmbio, ao ciclo de commodities ou às condições de crédito se altera com o ambiente
macroeconômico, e betas estimados sobre uma janela histórica fixa não capturam essa dinâmica. A
resposta a ambas as limitações veio sob a forma de modelos que aprendem os fatores diretamente dos
dados.

\textcite{kelly2019} propõem o IPCA (\textit{Instrumented Principal Components Analysis}), em que
as exposições fatoriais $\beta_{i,t}$ são especificadas como função linear das características
observáveis do ativo $i$ na data $t$. A consequência direta é que os betas variam no tempo
conforme as características variam, sem que o pesquisador precise reestimar o modelo
periodicamente: a variação temporal emerge como subproduto da formulação. A estimação é conduzida
por mínimos quadrados alternados sobre os fatores latentes e os coeficientes da função de
exposição. O avanço em relação à geração anterior é concreto --- betas estáticos são substituídos
por betas condicionalmente variantes, com a relação entre características e exposições estimada dos
dados em vez de especificada ex-ante. A restrição que permanece é que tanto a função de exposição
quanto a estrutura dos fatores continuam sendo lineares em características.

\textcite{gu2021} eliminam essa restrição com o Conditional Autoencoder: fatores latentes e
exposições são aprendidos conjuntamente por uma rede neural, permitindo que relações não-lineares
entre características e retornos sejam capturadas sem especificação ex-ante. Os fatores preservam
interpretabilidade financeira por serem extraídos como portfólios de retornos, enquanto as
exposições por ativo são funções não-lineares das características individuais. A avaliação empírica
no \textit{cross-section} norte-americano documenta superioridade sistemática sobre modelos
lineares, incluindo o IPCA, tanto em $R^2$ preditivo quanto em desempenho de portfólios de
longo-curto. A limitação remanescente é que o modelo produz estimativas pontuais de retorno
esperado: a incerteza sobre os fatores latentes, potencialmente relevante em dados com baixa razão
sinal-ruído, é descartada.

O passo seguinte é acrescentar representação probabilística aos fatores latentes.
\textcite{duan2022} propõem o \textit{FactorVAE} como essa extensão: os fatores passam a ser
tratados como variáveis aleatórias com distribuição condicional aprendida, e a função objetivo
incorpora explicitamente a incerteza sobre eles. O modelo preserva a estrutura fatorial do
Conditional Autoencoder e acrescenta o arcabouço de inferência variacional para tratar a incerteza
de forma estrutural. Os fundamentos desse arcabouço são estabelecidos na seção seguinte; a
arquitetura completa do \textit{FactorVAE} é especificada no Capítulo~\ref{cap:metodologia}.

% PLACEHOLDER: figura ilustrando a progressão histórica — linha do tempo ou diagrama com
% os cinco estágios (CAPM/APT → FF/Carhart → IPCA → Conditional Autoencoder → FactorVAE)
% e o ganho conceitual em cada salto. Elaboração própria.


\section{Variational Autoencoders}
\label{sec:vae}

Um autoencoder determinístico aprende uma função de compressão e reconstrução ponto a ponto: dado
um vetor de entrada $x$, o codificador produz um único ponto $z$ no espaço latente, e o
decodificador reconstrói $x$ a partir desse ponto. A representação latente é determinística --- a
mesma entrada produz sempre o mesmo $z$. Um autoencoder variacional \parencite{kingma2014}, por
contraste, aprende uma distribuição sobre o espaço latente: dado $x$, o codificador produz os
parâmetros $(\mu_\phi(x),\, \sigma_\phi(x))$ de uma gaussiana $q_\phi(z|x)$, e a representação
latente é amostrada dessa distribuição a cada passagem pelo modelo. A representação de $x$ não é
um ponto fixo, mas uma região do espaço latente com forma e incerteza aprendidas.

Essa distinção tem consequências diretas em dados financeiros. Retornos de ações têm razão
sinal-ruído muito baixa: boa parte da variação diária não é explicada por nenhuma fonte sistemática
identificável, e o sinal preditivo genuíno é fraco e não estacionário. Um codificador determinístico
aplicado a esse contexto comprime a incerteza num único ponto, descartando a informação sobre quão
ambígua é a representação. Um codificador variacional preserva essa informação: uma variância alta
em $q_\phi(z|x)$ sinaliza que os dados não determinam $z$ com precisão, o que no contexto do
\textit{FactorVAE} equivale a dizer que os fatores latentes são ambíguos naquela data de previsão.
Essa incerteza pode ser propagada analiticamente até a distribuição preditiva dos retornos,
produzindo estimativas de risco por ativo que refletem tanto a variabilidade idiossincrática quanto
a incerteza sobre as fontes sistemáticas de risco.

O treinamento de um VAE exige maximizar a verossimilhança marginal das observações,
$\log p(x) = \log \int p(x|z)\,p(z)\,\mathrm{d}z$. Quando o decodificador $p_\theta(x|z)$ é
parametrizado por uma rede neural não-linear, essa integral é intratável: não existe forma fechada
e a avaliação por Monte Carlo requer um número impraticável de amostras para produzir estimativas
de gradiente com variância baixa o suficiente para o treinamento convergir. A solução de
\textcite{kingma2014} é substituir a maximização direta de $\log p(x)$ pela maximização de um
limite inferior tratável, o \textit{Evidence Lower Bound} (ELBO). A derivação parte de introduzir
a distribuição aproximada $q_\phi(z|x)$ --- o codificador --- e manipular $\log p(x)$ para isolar
um termo que depende apenas de $q_\phi$ e dos parâmetros do decodificador:

\begin{equation}
    \log p(x) \;\geq\; \underbrace{\mathbb{E}_{q_\phi(z|x)}\!\left[\log p_\theta(x|z)\right]}_{\text{qualidade de reconstrução}} \;-\; \underbrace{\mathrm{KL}\!\left(q_\phi(z|x) \,\|\, p(z)\right)}_{\text{regularização}}
    \label{eq:elbo}
\end{equation}

\noindent Maximizar o ELBO em relação a $\phi$ e $\theta$ tem o efeito de simultaneamente
maximizar uma cota inferior de $\log p(x)$ e minimizar a discrepância entre a posterior aproximada
$q_\phi(z|x)$ e a prior $p(z)$.

Os dois termos do ELBO têm papéis opostos e complementares. O primeiro, a log-verossimilhança
esperada, mede a qualidade da reconstrução: favorece representações $z$ a partir das quais o
decodificador consegue recuperar $x$ com alta probabilidade. O segundo, a divergência de
Kullback-Leibler entre a posterior aproximada e a prior, atua como regularizador: penaliza
distribuições $q_\phi(z|x)$ que se afastam demais da prior $p(z)$, evitando que o codificador
aprenda representações latentes arbitrariamente distantes umas das outras sem estrutura global.
Quando ambas as distribuições são gaussianas diagonais --- $q_\phi(z|x) = \mathcal{N}(\mu_\phi,
\mathrm{diag}(\sigma_\phi^2))$ e $p(z) = \mathcal{N}(0, I)$ --- o KL admite expressão analítica:

\begin{equation}
    \mathrm{KL}\!\left(q_\phi \,\|\, p\right) = \frac{1}{2} \sum_{j=1}^{d} \!\left(
        \mu_{\phi,j}^2 + \sigma_{\phi,j}^2 - 1 - \log \sigma_{\phi,j}^2
    \right)
    \label{eq:kl-closed}
\end{equation}

\noindent O cálculo é puramente algébrico, sem amostragem, o que elimina uma fonte de variância do
estimador de gradiente e torna o treinamento numericamente mais estável.

O ELBO contém, porém, uma esperança em relação a $q_\phi(z|x)$ que depende dos próprios parâmetros
$\phi$ a otimizar. Amostrar $z \sim q_\phi(z|x)$ diretamente introduz uma operação estocástica no
grafo computacional que bloqueia o fluxo do gradiente até $\phi$, tornando a otimização por
\textit{backpropagation} inviável. O truque de reparametrização de \textcite{kingma2014} resolve
esse problema reescrevendo a amostragem como $z = \mu_\phi(x) + \sigma_\phi(x) \odot \epsilon$,
onde $\epsilon \sim \mathcal{N}(0, I)$ é ruído independente dos parâmetros. Com essa mudança de
variável, a dependência de $z$ em $\phi$ torna-se explícita e diferenciável no sentido
convencional, e o gradiente do ELBO em relação a $\phi$ pode ser computado por \textit{backpropagation}
padrão, usando uma única amostra de $\epsilon$ por observação como estimador de baixa variância da
esperança.

No VAE padrão, a prior $p(z) = \mathcal{N}(0, I)$ é fixa, e o KL da Equação~\ref{eq:kl-closed}
penaliza diretamente o quanto a posterior se afasta dela. Quando a prior é ela mesma parametrizada
por uma rede --- como no \textit{FactorVAE} --- o KL compara duas gaussianas com parâmetros
distintos e os gradientes fluem de volta à rede que parametriza a prior durante o treinamento. Esse
é o mecanismo que torna possível o esquema professor-aluno do \textit{FactorVAE}: o preditor, que
parametriza a prior, e o codificador, que parametriza a posterior, são treinados conjuntamente, e
a minimização do KL força a prior do preditor a aproximar a posterior do codificador. O preditor
aprende, portanto, a distribuição que o codificador teria produzido com acesso privilegiado aos
retornos contemporâneos, mas usando apenas informação histórica.


\section{O Modelo FactorVAE}
\label{sec:factorvae}

O \textit{FactorVAE} \parencite{duan2022} combina a estrutura fatorial do Conditional Autoencoder
\parencite{gu2021} com o arcabouço variacional da seção anterior. A premissa econômica permanece a
da Equação~\ref{eq:modelo-fatorial}: o retorno de cada ativo é decomposto em componente
idiossincrático e componente sistemático escrito como combinação linear de fatores latentes. O que
muda é o tratamento dos fatores: em vez de estimativas pontuais, o modelo aprende uma distribuição
condicional sobre o vetor de fatores $z$, capturando a incerteza sobre as fontes sistemáticas de
risco em cada data de previsão. Todos os parâmetros da decomposição --- o retorno idiossincrático
esperado $\alpha$, a matriz de exposições $\beta$ e os próprios fatores --- são saídas de redes
neurais que processam exclusivamente informação histórica disponível antes do período de previsão,
eliminando a dependência de hipóteses ex-ante sobre quais características são relevantes.

A arquitetura precisa resolver um problema de treinamento imediato: como produzir uma posterior
informada sobre os fatores se o objetivo é que o modelo use apenas o histórico na inferência? A
solução é o esquema professor-aluno. Um codificador --- o professor --- recebe os retornos
contemporâneos $y_t$ da data de previsão junto com as representações históricas dos ativos $x_t$
e produz uma posterior $q(z|x_t, y_t)$ informada pelos retornos que já se realizaram. Um preditor
--- o aluno --- recebe apenas $x_t$ e produz uma prior $p(z|x_t)$ sem acesso ao futuro. A função
objetivo combina a log-verossimilhança negativa dos retornos reconstruídos a partir da posterior
com a divergência KL entre a prior do preditor e a posterior do codificador; esse segundo termo
força o preditor a imitar o codificador, transferindo o sinal preditivo capturado pelos retornos
contemporâneos para uma rede que opera exclusivamente com o passado. Na inferência fora da amostra,
retornos contemporâneos são indisponíveis por construção --- o modelo teria que observar o futuro
para calculá-los ---, de modo que o codificador é descartado e apenas o preditor e o decodificador
participam.

Uma consequência prática da estrutura do decodificador merece registro. O decodificador combina os
fatores latentes com representações individuais de cada ativo para produzir a distribuição
preditiva dos retornos. Sob independência condicional entre o componente idiossincrático de cada
ativo e os fatores, e sob a hipótese gaussiana preservada ao longo de toda a arquitetura, a
distribuição preditiva do retorno do ativo $i$ tem média e variância em forma fechada, sem
necessidade de amostragem Monte Carlo. A variância preditiva decompõe-se analiticamente em
contribuição idiossincrática e contribuição dos fatores, de modo que estimativas de incerteza por
ativo emergem como subproduto direto da previsão. Essa propriedade é relevante para estratégias de
portfólio ajustadas ao risco, que podem penalizar posições em ativos com alta incerteza preditiva
usando as estimativas que o modelo já produz sem custo computacional adicional.

A apresentação acima é deliberadamente conceitual. A arquitetura detalhada do modelo --- os quatro
blocos (Extrator de Características, Codificador, Preditor, Decodificador), as dimensões dos
tensores em cada etapa, as equações das camadas internas e a função objetivo com sua forma
operacional --- é especificada integralmente no Capítulo~\ref{cap:metodologia}, onde o modelo é
apresentado de forma suficiente para replicação.

% PLACEHOLDER: figura conceitual da arquitetura — quatro blocos (Extrator de Características,
% Codificador, Preditor, Decodificador) com indicação visual dos caminhos de treino
% (Extrator + Codificador + Preditor + Decodificador, com retornos contemporâneos y_t)
% vs. inferência (apenas Extrator, Preditor, Decodificador). Adaptada de \textcite{duan2022}.