% ── As subseções Universo, Período e Pré-processamento da seção Dados
% ── permanecem conforme o template original (03-metodologia.tex base).
% ── A subseção Características abaixo substitui a tabela simplificada do template.

\subsection{Características}
\label{subsec:caracteristicas}

O modelo recebe como entrada $C = 20$ características técnicas calculadas a partir de preço e volume, organizadas em seis categorias: retornos (5), volatilidade (4), volume (3), indicadores técnicos (3), momentos superiores (2) e iliquidez (1). Os critérios de seleção foram disponibilidade na Economatica ao longo de todo o período amostral e representatividade de cada categoria de sinal documentada na literatura. A Tabela~\ref{tab:caracteristicas} detalha cada característica, sua janela de cálculo e sua definição.

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \caption{Características técnicas utilizadas como entrada do modelo.}
    \label{tab:caracteristicas}
    \resizebox{\textwidth}{!}{%
    \begin{tabular}{llcp{6cm}}
        \toprule
        \textbf{Nome} & \textbf{Categoria} & \textbf{Janela} & \textbf{Definição} \\
        \midrule
        Ret1       & Retorno       & 1d    & $\ln(P_t / P_{t-1})$; sinal de reversão de curto prazo \\
        Ret2       & Retorno       & 2d    & $\ln(P_t / P_{t-2})$; horizonte intermediário \\
        Ret5       & Retorno       & 5d    & $\ln(P_t / P_{t-5})$; sinal semanal \\
        Ret10      & Retorno       & 10d   & $\ln(P_t / P_{t-10})$; quinzenal \\
        Ret20      & Retorno       & 20d   & $\ln(P_t / P_{t-20})$; fator de momentum mensal \\
        Vol5       & Volatilidade  & 5d    & Desvio-padrão dos retornos diários nos últimos 5 dias \\
        Vol10      & Volatilidade  & 10d   & Desvio-padrão dos retornos diários nos últimos 10 dias \\
        Vol20      & Volatilidade  & 20d   & Desvio-padrão dos retornos diários nos últimos 20 dias \\
        VolRatio   & Volatilidade  & 5/20d & Vol5 / Vol20; mudança recente de volatilidade \\
        Turnover5  & Volume        & 5d    & Volume médio / capitalização de mercado; últimos 5 dias \\
        Turnover10 & Volume        & 10d   & Volume médio / capitalização de mercado; últimos 10 dias \\
        VWAPDev    & Volume        & 5d    & $(P_t - \text{VWAP}_{5d}) / \text{VWAP}_{5d}$; desvio do preço médio ponderado \\
        RSI        & Ind.\ téc.   & 14d   & Índice de força relativa; $100 - 100\,/\,(1 + U/D)$ \\
        MADev5     & Ind.\ téc.   & 5d    & $(P_t - \text{MA}_{5d}) / \text{MA}_{5d}$; desvio da média móvel curta \\
        MADev20    & Ind.\ téc.   & 20d   & $(P_t - \text{MA}_{20d}) / \text{MA}_{20d}$; desvio da média móvel longa \\
        Skew20     & Mom.\ sup.   & 20d   & Assimetria amostral dos retornos diários nos últimos 20 dias \\
        Kurt20     & Mom.\ sup.   & 20d   & Curtose amostral dos retornos diários nos últimos 20 dias \\
        Amihud20   & Iliquidez    & 20d   & $\frac{1}{20}\sum_{s=t-19}^{t} |r_s| / \text{Vol}_s$; medida de Amihud \\
        % PREENCHER: características 19 e 20 após consolidar dataset
        \bottomrule
    \end{tabular}}
    \fonte{Elaboração própria.}
\end{table}


\section{Modelo}
\label{sec:modelo}

O FactorVAE \parencite{duan2022} modela os retornos de cada ativo como soma de um componente idiossincrático e um componente sistemático linear nos fatores latentes:

\begin{equation}
    r_{t+1}^{(i)} = \alpha^{(i)}(x_t) + \beta^{(i)}(x_t)^\top z_{t+1} + \varepsilon_{t+1}^{(i)}
    \label{eq:decomp-fatorial}
\end{equation}

em que $\alpha^{(i)}(x_t) \in \mathbb{R}$ é o componente idiossincrático esperado do ativo $i$, $\beta^{(i)}(x_t) \in \mathbb{R}^K$ é o vetor de exposições fatoriais, $z_{t+1} \in \mathbb{R}^K$ é o vetor de $K$ fatores latentes e $\varepsilon_{t+1}^{(i)}$ é o resíduo idiossincrático com média zero. A notação funcional $\alpha(x_t)$, $\beta(x_t)$ explicita que todas as quantidades são funções aprendidas do tensor de características $x_t$, e não parâmetros fixos estimados por regressão. Os hiperparâmetros de dimensão ($K = 16$ fatores, $M = 64$ portfólios internos, dimensão oculta $H$) estão no Apêndice~\ref{ap:hiperparametros}.

O modelo é composto por quatro blocos. O Feature Extractor comprime a janela temporal de características de cada ativo em um embedding de dimensão fixa. Dois módulos paralelos --- o Factor Encoder e o Factor Predictor --- produzem distribuições sobre os fatores latentes a partir de conjuntos de informação distintos, implementando um esquema professor-aluno descrito adiante. O Factor Decoder combina os embeddings com os parâmetros dos fatores para produzir a distribuição preditiva do retorno de cada ativo em forma fechada.


\subsection{Feature Extractor}
\label{subsec:feature-extractor}

O Feature Extractor é o único módulo que acessa diretamente o tensor de entrada $x_t$, e opera tanto no treinamento quanto na inferência. O mesmo conjunto de pesos processa todos os $N_t$ ativos de forma independente: o modelo não possui parâmetros específicos para nenhum ativo individual, o que viabiliza generalização a ativos não vistos no treinamento.

A sequência temporal de cada ativo $i$ --- a matriz $x_t^{(i)} \in \mathbb{R}^{T \times C}$, com $T = 20$ dias e $C = 20$ características --- é processada em dois estágios. No primeiro, uma projeção linear com ativação LeakyReLU mapeia, a cada passo temporal, o vetor de $C$ características para o espaço de dimensão $H$:

\begin{equation}
    h_{\text{proj}}^{(i,t)} = \text{LeakyReLU}\!\left(W_{\text{proj}}\, x^{(i,t)} + b_{\text{proj}}\right)
    \label{eq:proj-feat}
\end{equation}

A LeakyReLU multiplica ativações negativas por um coeficiente $\zeta = 0{,}1$ em vez de zerá-las, evitando o problema de \textit{neurônios mortos} --- unidades cuja ativação ReLU ficou permanentemente em zero e que, por não receberem gradiente, deixam de se atualizar durante o treinamento.

No segundo estágio, o vetor projetado é processado por uma GRU (\textit{Gated Recurrent Unit}, \textcite{cho2014}):

\begin{equation}
    h_{\text{gru}}^{(i,t)} = \text{GRU}\!\left(h_{\text{proj}}^{(i,t)},\; h_{\text{gru}}^{(i,t-1)}\right)
    \label{eq:gru-feat}
\end{equation}

A GRU processa a sequência passo a passo, mantendo um estado oculto $h_{\text{gru}} \in \mathbb{R}^H$ que acumula informação dos passos anteriores. A cada passo $t$, dois mecanismos internos (\textit{gates}) regulam o fluxo de informação. O \textit{reset gate} $r_t$ controla quanta informação do estado anterior é preservada ao computar o estado candidato $\tilde{h}_t$: quando $r_t \approx 0$, o candidato ignora o passado e depende apenas da entrada corrente. O \textit{update gate} $z_t$ pondera entre manter o estado anterior e adotar o candidato: valores próximos de 1 preservam o estado existente, enquanto valores próximos de 0 favorecem a atualização. Formalmente:

\begin{align}
    r_t &= \sigma\!\left(W_r\, [h_{t-1},\, x_t]\right) \label{eq:gru-reset} \\
    z_t &= \sigma\!\left(W_z\, [h_{t-1},\, x_t]\right) \label{eq:gru-update} \\
    \tilde{h}_t &= \tanh\!\left(W_h\, [r_t \odot h_{t-1},\, x_t]\right) \label{eq:gru-candidate} \\
    h_t &= (1 - z_t) \odot h_{t-1} + z_t \odot \tilde{h}_t \label{eq:gru-output}
\end{align}

onde $\sigma$ é a função sigmoide, $\odot$ denota multiplicação elemento a elemento e $[\cdot,\, \cdot]$ é concatenação. A diferença em relação à LSTM é que a GRU não possui um \textit{cell state} separado do estado oculto, nem um \textit{forget gate} independente --- a Equação~\ref{eq:gru-output} combina as funções de esquecimento e atualização em um único mecanismo, reduzindo o número de parâmetros (duas matrizes de gate em vez de três). A literatura empírica sobre sequências de comprimento moderado documenta desempenho comparável entre GRU e LSTM \parencite{chung2014}, o que justifica a escolha mais parcimoniosa quando $T = 20$.

O embedding do ativo $i$ é o estado oculto do último passo temporal: $e^{(i)} = h_{\text{gru}}^{(i,T)} \in \mathbb{R}^H$. A saída do Feature Extractor é o conjunto $\{e^{(i)}\}_{i=1}^{N_t}$, que alimenta os três blocos subsequentes.


\subsection{Inferência dos fatores latentes}
\label{subsec:fatores-latentes}

O FactorVAE trata os fatores latentes $z$ como variáveis aleatórias com distribuição gaussiana, e dois módulos distintos produzem estimativas dessa distribuição a partir de conjuntos de informação diferentes. O Factor Encoder acessa os embeddings e os retornos contemporâneos $y_t$ para produzir a distribuição \textit{posterior} $q(z \mid x_t, y_t)$; o Factor Predictor acessa apenas os embeddings para produzir a distribuição \textit{prior} $p(z \mid x_t)$. O Encoder opera exclusivamente no treinamento --- os retornos contemporâneos são informação do futuro, disponível no dataset histórico mas inacessível em produção. O Predictor opera em ambas as fases: no treinamento como ``aluno'' que aprende a imitar a posterior do Encoder, e na inferência como único módulo responsável pelos fatores.

\paragraph{Factor Encoder.} O Encoder recebe os embeddings $\{e^{(i)}\}_{i=1}^{N_t}$ e os retornos $y_t \in \mathbb{R}^{N_t}$, e produz $q(z \mid x_t, y_t) = \mathcal{N}(\mu_{\text{post}},\, \mathrm{diag}(\sigma_{\text{post}}^2))$. O processamento ocorre em dois estágios. O primeiro resolve um problema dimensional: o número de ativos $N_t$ varia de dia para dia, e usar os retornos individuais diretamente como entrada de uma camada linear exigiria uma dimensão de entrada variável. A solução, inspirada no Conditional Autoencoder de \textcite{gu2021}, é agregar os retornos em $M = 64$ portfólios internos cujos pesos dependem dos embeddings. Os pesos são calculados aplicando uma projeção linear aos embeddings, seguida de softmax ao longo da dimensão dos ativos:

\begin{equation}
    a_p^{(i,j)} = \frac{\exp\!\left(w_p\, e^{(i)} + b_p\right)^{(j)}}{\sum_{i'=1}^{N_t} \exp\!\left(w_p\, e^{(i')} + b_p\right)^{(j)}}
    \label{eq:portfolio-weights}
\end{equation}

Para cada portfólio $j$, os pesos formam uma distribuição sobre os $N_t$ ativos, e o retorno do portfólio é $y_p^{(j)} = \sum_i y^{(i)} \cdot a_p^{(i,j)}$, produzindo um vetor $y_p \in \mathbb{R}^M$ de dimensão fixa. A softmax é aplicada ao longo da dimensão dos ativos (dim=0), de modo que os pesos sobre os ativos somem 1 \textit{dentro} de cada portfólio --- a direção de normalização que corresponde à interpretação econômica de portfólio. Os pesos dependem exclusivamente dos embeddings, sem acesso direto aos retornos: os retornos entram apenas na multiplicação final, quando os pesos já estão definidos, o que evita que a construção dos portfólios seja contaminada pelo ruído dos retornos individuais.

No segundo estágio, o vetor $y_p$ é transformado nos parâmetros da posterior por duas projeções lineares: $\mu_{\text{post}} = W_\mu \, y_p + b_\mu$ e $\sigma_{\text{post}} = \text{Softplus}(W_\sigma \, y_p + b_\sigma)$. A Softplus ($\log(1 + \exp(x))$) garante positividade estrita do desvio-padrão.

\paragraph{Factor Predictor.} O Predictor recebe os embeddings $\{e^{(i)}\}_{i=1}^{N_t}$ e produz $p(z \mid x_t) = \mathcal{N}(\mu_{\text{prior}},\, \mathrm{diag}(\sigma_{\text{prior}}^2))$. Sua tarefa é agregar informação de todos os ativos do cross-section para inferir o estado dos $K$ fatores de mercado usando exclusivamente os padrões codificados nos embeddings. Para isso, o módulo utiliza $K$ cabeças de atenção independentes, uma por fator latente. Cada cabeça $k$ executa quatro operações. Os embeddings são projetados linearmente em vetores de \textit{key} e \textit{value} ($k^{(i)} = W_{\text{key}}^{(k)} e^{(i)}$, $v^{(i)} = W_{\text{value}}^{(k)} e^{(i)}$). Cada cabeça possui um vetor \textit{query} $q^{(k)} \in \mathbb{R}^H$ aprendível (um parâmetro livre, não uma função dos dados), e a similaridade cosseno entre $q^{(k)}$ e cada key mede o quanto o ativo $i$ é relevante para o fator $k$:

\begin{equation}
    \text{score}^{(i)} = \frac{{q^{(k)}}^\top k^{(i)}}{\|q^{(k)}\| \cdot \|k^{(i)}\|}
    \label{eq:pred-score}
\end{equation}

Os scores negativos são zerados por um gate ReLU e os positivos são normalizados para somar 1:

\begin{equation}
    a^{(i)} = \frac{\max\!\left(0,\; \text{score}^{(i)}\right)}{\sum_{j=1}^{N_t} \max\!\left(0,\; \text{score}^{(j)}\right)}
    \label{eq:pred-attn}
\end{equation}

A escolha de um gate ReLU em vez da softmax convencional \parencite{vaswani2017} produz pesos \textit{esparsos}: a softmax atribui peso positivo a todos os ativos, diluindo potencialmente o sinal dos mais relevantes, enquanto o gate ReLU exclui inteiramente os ativos com score negativo. Em um cross-section de 300--500 ativos, essa esparsidade evita que a representação de um fator seja contaminada pela contribuição de ativos que não carregam informação sobre ele. Na implementação, quando todos os scores são negativos, os pesos colapsam para uma distribuição uniforme como \textit{fallback}.

A representação de cada cabeça $k$ é a soma ponderada dos values: $h_k = \sum_i a^{(i)} v^{(i)}$. As $K$ representações são então passadas por uma rede com uma camada oculta (LeakyReLU) e duas cabeças de saída que produzem $\mu_{\text{prior}}^{(k)}$ e $\sigma_{\text{prior}}^{(k)}$. Os pesos dessa rede são compartilhados entre todos os $K$ fatores: a diferenciação entre fatores vem inteiramente das representações $h_k$, que são distintas porque cada cabeça de atenção possui seus próprios pesos de projeção e sua própria query.


\subsection{Decodificação e distribuição preditiva}
\label{subsec:factor-decoder}

O Factor Decoder opera em treino e inferência. No treino, recebe os parâmetros da \textit{posterior} ($\mu_{\text{post}}$, $\sigma_{\text{post}}$); na inferência, os da \textit{prior} ($\mu_{\text{prior}}$, $\sigma_{\text{prior}}$). Em ambos os casos, o processamento interno é idêntico e combina os embeddings com os parâmetros dos fatores por meio de duas sub-redes paralelas.

A AlphaLayer recebe o embedding $e^{(i)}$ e produz os parâmetros da distribuição idiossincrática $\alpha^{(i)} \sim \mathcal{N}(\mu_\alpha^{(i)},\, (\sigma_\alpha^{(i)})^2)$:

\begin{align}
    h_\alpha^{(i)} &= \text{LeakyReLU}\!\left(W_\alpha\, e^{(i)} + b_\alpha\right) \label{eq:alpha-hidden} \\
    \mu_\alpha^{(i)} &= W_{\alpha\mu}\, h_\alpha^{(i)} + b_{\alpha\mu} \label{eq:alpha-mu} \\
    \sigma_\alpha^{(i)} &= \text{Softplus}\!\left(W_{\alpha\sigma}\, h_\alpha^{(i)} + b_{\alpha\sigma}\right) \label{eq:alpha-sigma}
\end{align}

O componente $\alpha$ captura a parcela do retorno específica do ativo, não explicável pelos fatores comuns. Modelá-lo como variável aleatória permite ao modelo expressar incerteza sobre esse componente: ativos com comportamento atípico ou pouca liquidez podem receber $\sigma_\alpha^{(i)}$ alto, sinalizando previsão mais incerta.

A BetaLayer produz as exposições fatoriais $\beta^{(i)} = W_\beta\, e^{(i)} + b_\beta \in \mathbb{R}^K$ por projeção linear sem ativação. A ausência de ativação é deliberada: as exposições representam sensibilidades que podem ter qualquer sinal (um ativo pode ser beneficiado ou prejudicado pela variação de um fator), e uma ativação como ReLU restringiria $\beta$ a valores não-negativos.

O retorno reconstruído de cada ativo é $\hat{y}^{(i)} = \alpha^{(i)} + \beta^{(i)\top} z$. Como $\alpha^{(i)}$ e $z$ são gaussianos e independentes condicionalmente ao embedding, a distribuição de $\hat{y}^{(i)}$ também é gaussiana com parâmetros em forma fechada:

\begin{align}
    \mu_y^{(i)} &= \mu_\alpha^{(i)} + \sum_{k=1}^{K} \beta^{(i,k)}\, \mu_z^{(k)} \label{eq:mu-preditivo} \\
    \sigma_y^{(i)} &= \sqrt{\left(\sigma_\alpha^{(i)}\right)^2 + \sum_{k=1}^{K} \left(\beta^{(i,k)}\right)^2 \left(\sigma_z^{(k)}\right)^2} \label{eq:sigma-preditivo}
\end{align}

A derivação segue de propriedades da distribuição normal. A média de uma soma de variáveis independentes é a soma das médias. Para a variância, como os fatores são modelados com covariância diagonal e $\alpha^{(i)}$ é independente de $z$: $\text{Var}(\alpha^{(i)} + \beta^{(i)\top} z) = (\sigma_\alpha^{(i)})^2 + \sum_k (\beta^{(i,k)})^2 (\sigma_z^{(k)})^2$. O termo $(\beta^{(i,k)})^2 (\sigma_z^{(k)})^2$ mostra como a incerteza do fator $k$ se propaga para a incerteza do ativo $i$, amplificada pela exposição ao quadrado.

Essa composição analítica é uma vantagem computacional em relação ao VAE padrão, onde a log-verossimilhança é avaliada com $z$ amostrado da posterior via \textit{reparameterization trick}, introduzindo variância no estimador do gradiente. No FactorVAE, $\mu_y^{(i)}$ e $\sigma_y^{(i)}$ são funções determinísticas dos parâmetros, e a NLL é calculada diretamente pela fórmula da gaussiana. O $\sigma_y^{(i)}$ quantifica a incerteza preditiva total para cada ativo, combinando a incerteza idiossincrática ($\sigma_\alpha^{(i)}$) com a sistemática ($\sum_k (\beta^{(i,k)})^2 (\sigma_z^{(k)})^2$) --- uma medida de risco por ativo que é subproduto da arquitetura.


\subsection{Função objetivo e treinamento}
\label{subsec:funcao-objetivo}

A função objetivo é o negativo do ELBO adaptado ao esquema professor-aluno, e é nela que a variável-alvo $y^{(i)}$ --- o retorno logarítmico de $t{+}1$ para $t{+}2$ (Subseção~\ref{subsec:periodo}) --- aparece explicitamente:

\begin{equation}
    \mathcal{L}(x, y) = \underbrace{-\frac{1}{N}\sum_{i=1}^{N} \log \, p_{\phi_{\text{dec}}}\!\left(y^{(i)} \;\middle|\; x,\, z_{\text{post}}\right)}_{\text{NLL}} + \;\gamma \cdot \underbrace{D_{\text{KL}}\!\left(q_{\phi_{\text{enc}}}(z \mid x, y) \;\|\; p_{\phi_{\text{pred}}}(z \mid x)\right)}_{\text{KL}}
    \label{eq:loss}
\end{equation}

O primeiro termo (NLL) é a média, sobre os $N$ ativos, da log-verossimilhança negativa dos retornos observados sob a distribuição produzida pelo Decoder usando os fatores \textit{posteriores}. Para cada ativo:

\begin{equation}
    -\log \, p\!\left(y^{(i)} \mid \mu_y^{(i)}, \sigma_y^{(i)}\right) = \frac{1}{2}\log(2\pi) + \log\!\left(\sigma_y^{(i)}\right) + \frac{\left(y^{(i)} - \mu_y^{(i)}\right)^2}{2\left(\sigma_y^{(i)}\right)^2}
    \label{eq:nll-per-stock}
\end{equation}

O parcela $\log \sigma_y^{(i)}$ penaliza desvios-padrão grandes, impedindo que o modelo resolva o problema inflando a incerteza. O parcela $(y^{(i)} - \mu_y^{(i)})^2 / 2(\sigma_y^{(i)})^2$ penaliza erros de previsão ponderados pela incerteza: erros de mesma magnitude são mais penalizados quando o modelo reporta alta confiança do que quando reporta incerteza.

O segundo termo (KL) é a divergência de Kullback-Leibler entre a posterior do Encoder e a prior do Predictor. Para duas gaussianas diagonais de dimensão $K$, tem forma fechada:

\begin{equation}
    D_{\text{KL}} = \frac{1}{K}\sum_{k=1}^{K}\left[\log\frac{\sigma_{\text{prior}}^{(k)}}{\sigma_{\text{post}}^{(k)}} + \frac{(\sigma_{\text{post}}^{(k)})^2 + (\mu_{\text{post}}^{(k)} - \mu_{\text{prior}}^{(k)})^2}{2(\sigma_{\text{prior}}^{(k)})^2} - \frac{1}{2}\right]
    \label{eq:kl}
\end{equation}

Minimizar esse termo força o Predictor --- que não vê retornos futuros --- a produzir uma distribuição consistente com a que o Encoder considera ótima. A média sobre $K$ (em vez de soma) mantém o termo na mesma escala da NLL, evitando desequilíbrios numéricos quando $K$ e $N$ diferem em magnitude.

O peso $\gamma$ controla a importância relativa da regularização. Se $\gamma$ for alto desde o início do treinamento, o Predictor pode convergir para uma distribuição trivial antes que o Encoder tenha aprendido uma posterior informativa. Para evitar esse cenário, $\gamma$ parte de zero e cresce linearmente ao longo dos primeiros 500 passos de otimização (\textit{KL warmup}), permitindo que o Encoder estabilize uma posterior útil antes de o Predictor ser pressionado a imitá-la. Decisões de estabilização numérica adicionais estão documentadas no Apêndice~\ref{ap:estabilizacao}.

O modelo é treinado com Adam (\textit{learning rate} $3 \times 10^{-4}$, \textit{weight decay} $10^{-4}$), processando um cross-section inteiro (todos os ativos de uma data) por passo de otimização. O treinamento é encerrado por \textit{early stopping} monitorando o Rank IC na partição de validação, com paciência de 10 épocas.

No treinamento, todos os quatro blocos estão ativos: o Feature Extractor produz os embeddings; o Encoder recebe embeddings e retornos contemporâneos para produzir a posterior; o Predictor recebe apenas embeddings para produzir a prior; o Decoder recebe os parâmetros da \textit{posterior} para produzir a distribuição do retorno reconstruído. Na inferência, o Encoder é descartado. O fluxo reduz-se a Feature Extractor $\to$ Factor Predictor $\to$ Factor Decoder, e o Predictor produz $\mu_{\text{prior}}$ e $\sigma_{\text{prior}}$ que são passados diretamente ao Decoder sem amostragem. A previsão pontual de retorno usada para ranqueamento é $\mu_y^{(i)}$; a incerteza associada é $\sigma_y^{(i)}$.