\chapter{Resultados}

Avaliar um modelo generativo exige uma abordagem distinta da utilizada 
em modelos preditivos convencionais. Um modelo de regressão pode ser 
julgado pelo erro de previsão pontual — a distância entre o valor 
previsto e o observado. Um modelo que aprende uma distribuição de 
probabilidade completa precisa ser avaliado em múltiplas dimensões 
simultaneamente, pois uma distribuição pode estar corretamente 
especificada em média e ainda assim falhar nas correlações entre ativos, 
nas caudas ou na calibração de eventos extremos. Nenhuma métrica isolada 
captura todas essas propriedades, o que justifica a estrutura de 
avaliação adotada neste capítulo.

A avaliação é organizada em torno de quatro dimensões complementares, 
seguindo a estrutura proposta por \textcite{gopal2024}. A 
\textit{negative log-likelihood} mede o ajuste agregado da distribuição 
conjunta estimada aos retornos observados — quanto maior a probabilidade 
atribuída pelo modelo aos dados reais, melhor o ajuste global. A 
previsão de covariância examina uma propriedade distinta e não 
necessariamente capturada pela NLL: a precisão da estrutura de 
dependência entre ativos, que o modelo fatorial produz diretamente em 
forma fechada a partir das exposições e da covariância dos fatores 
latentes. A calibração do \textit{Value at Risk} testa o comportamento 
das caudas da distribuição estimada, verificando se as probabilidades 
de perdas extremas atribuídas pelo modelo correspondem às frequências 
empiricamente observadas — propriedade que modelos financeiros 
frequentemente violam mesmo quando apresentam bom ajuste global. Por 
fim, o backtest de portfólio traduz o desempenho estatístico em valor 
econômico, avaliando se as melhorias na modelagem da distribuição se 
refletem em ganhos concretos na alocação de risco.

Em cada dimensão, o \textit{NeuralFactors} é comparado ao PPCA — o 
modelo fatorial probabilístico canônico sob hipóteses Gaussianas, 
introduzido na revisão da literatura. O PPCA serve como linha de base 
por ser o caso mais parcimonioso e bem estabelecido da família de 
modelos fatoriais probabilísticos com posterior analítico: suas 
hipóteses Gaussianas garantem tratabilidade matemática, mas limitam a 
capacidade de capturar caudas pesadas e dependências dinâmicas. Qualquer 
ganho do \textit{NeuralFactors} sobre esse benchmark é evidência de que 
a complexidade adicional — exposições fatoriais dinâmicas, distribuições 
Student-$t$ e inferência variacional — produz valor mensurável nas 
dimensões avaliadas. Os resultados são apresentados separadamente para 
os conjuntos de validação e teste, permitindo avaliar a estabilidade do 
desempenho fora da amostra.

%##################################

\section{Negative Log-Likelihood}

A principal métrica utilizada para avaliar o desempenho probabilístico do modelo é a \textit{negative log-likelihood} (NLL). Como o \textit{NeuralFactors} é formulado como um modelo generativo que aprende a distribuição condicional

\[
p(r_{t+1} \mid \mathcal{F}_t),
\]

a forma mais direta de avaliar sua qualidade consiste em verificar a probabilidade que ele atribui aos retornos efetivamente observados fora da amostra. Em outras palavras, o modelo é considerado superior quanto maior for a log-verossimilhança associada aos dados reais.

Para cada período $t$, define-se a log-verossimilhança condicional como

\[
\log p(r_{t+1} \mid \mathcal{F}_t),
\]

onde a integral sobre os fatores latentes é aproximada por meio do limite CIWAE com múltiplas amostras, conforme descrito na seção de treinamento. A métrica reportada é a versão negativa dessa quantidade,

\[
\text{NLL}_t = - \log p(r_{t+1} \mid \mathcal{F}_t),
\]

de modo que valores menores indicam melhor ajuste probabilístico.

Seguindo \textcite{gopal2024}, distinguem-se duas versões da métrica. A primeira é a NLL conjunta,

\begin{equation}
\text{NLL}_{\text{joint},t}
=
\frac{1}{N_t}
\log p\big(\{r_{i,t+1}\}_{i=1}^{N_t} \mid \mathcal{F}_t\big),
\end{equation}

que corresponde à média da log-verossimilhança da distribuição condicional conjunta dos retornos no período $t$. Essa métrica avalia diretamente a capacidade do modelo de capturar a estrutura multivariada dos dados, incluindo correlações e dependências cruzadas entre ativos.

A segunda é a NLL individual,

\begin{equation}
\text{NLL}_{\text{ind},t}
=
\sum_{i=1}^{N_t}
\frac{1}{N_t}
\log p(r_{i,t+1} \mid \mathcal{F}_t),
\end{equation}

que corresponde à média das log-verossimilhanças marginais por ativo. Enquanto a NLL$_{\text{joint}}$ examina a qualidade da modelagem conjunta, a NLL$_{\text{ind}}$ avalia o ajuste das distribuições univariadas.

A distinção entre as duas métricas é relevante porque um modelo pode ajustar adequadamente as distribuições marginais e ainda assim falhar em capturar a estrutura de dependência entre ativos. A NLL conjunta é, portanto, a medida mais exigente e aquela que melhor reflete o desempenho do modelo como representação da distribuição multivariada completa.

No artigo original, a NLL$_{\text{joint}}$ e a NLL$_{\text{ind}}$ são calculadas utilizando amostragem do posterior e do prior com diferentes números de simulações, assegurando aproximações precisas das integrais envolvidas. A mesma metodologia é adotada neste trabalho para garantir comparabilidade entre resultados.

\input{figuras/table_nll}

{\color{red}Os resultados apresentados na Tabela \ref{tab:nll} refletem o estado atual da base de dados preliminar e não devem ser interpretados como indicativos 
do desempenho real dos modelos. A diferença de escala entre o 
\textit{NeuralFactors} e o PPCA, com NLL$_{\text{joint}}$ médias de 11.614 
e 68 respectivamente, e a discrepância no número de datas avaliadas indicam 
inconsistências no pipeline de dados que comprometem qualquer comparação 
direta entre os modelos nesta versão. Uma discussão substantiva dos resultados 
será conduzida na versão final do trabalho, após a correção da base de dados.}

%##################################

\section{Previsão de Covariância}

Uma das principais vantagens do \textit{NeuralFactors} é a possibilidade de obter a matriz de covariância prevista em forma fechada, decorrente da estrutura fatorial do modelo. A partir da especificação do \textit{Decoder}, a covariância condicional dos retornos pode ser escrita como

\[
\Sigma_{t+1}
=
\Sigma_x
+
B_t \Sigma_z B_t^{\top},
\]

em que $\Sigma_x$ representa a matriz diagonal das variâncias idiossincráticas e $B_t \Sigma_z B_t^{\top}$ corresponde ao componente sistemático associado aos fatores latentes. Essa decomposição reproduz a estrutura clássica dos modelos fatoriais, na qual o risco total é a soma de um termo específico e de um termo comum de baixa dimensão.

Para avaliar a qualidade da previsão de covariância, seguimos o procedimento adotado por \textcite{gopal2024}. Considera-se o subconjunto de ativos que permanecem continuamente na amostra ao longo do período analisado, garantindo comparabilidade entre datas. Utilizando as previsões de média e covariância, os retornos observados no período seguinte são transformados em retornos \textit{whitened},

\[
\tilde{r}_{t+1}
=
\Sigma_{t+1}^{-1/2}
\left(
r_{t+1} - \mathbb{E}[r_{t+1}]
\right),
\]

de modo que, sob especificação correta, a matriz de covariância de $\tilde{r}_{t+1}$ deve aproximar uma matriz identidade.

A qualidade da previsão é então medida por duas estatísticas. A primeira é o erro quadrático médio (MSE) entre a matriz de covariância estimada dos retornos \textit{whitened} e a identidade. A segunda é a estatística de Box’s M, que avalia formalmente a equivalência entre matrizes de covariância. Essas duas métricas capturam, respectivamente, a magnitude média do erro e a consistência estrutural da matriz prevista.

\input{figuras/table_covariance}

{\color{red}Os resultados apresentados na Tabela \ref{tab:cov} refletem o estado atual da base de dados preliminar e não devem ser interpretados como indicativos 
do desempenho real dos modelos. Embora a direção dos resultados seja 
favorável ao \textit{NeuralFactors} — com MSE médio de 0,000003 contra 
0,000041 do PPCA —, a discrepância no número de datas avaliadas entre os 
dois modelos impede qualquer comparação direta nesta versão. Uma discussão 
substantiva dos resultados será conduzida na versão final do trabalho, após 
a correção da base de dados.}

%##################################

\section{Análise de Risco (VaR e Calibração)}

Uma das principais vantagens de modelos generativos é a possibilidade de extrair medidas completas de risco a partir da distribuição estimada. Diferentemente de modelos que produzem apenas previsões pontuais, o \textit{NeuralFactors} permite calcular probabilidades associadas a eventos extremos, como perdas acima de determinado nível. Nesse contexto, avalia-se a qualidade da modelagem das caudas da distribuição por meio de análise de \textit{Value at Risk} (VaR).

Para cada período $t$, simula-se um conjunto de retornos a partir da distribuição condicional estimada $p(r_{t+1} \mid \mathcal{F}_t)$. O VaR ao nível $\alpha$ corresponde ao quantil $\alpha$ dessa distribuição simulada. Sob especificação correta, a proporção de observações reais que excedem o VaR$_\alpha$ deve ser aproximadamente igual a $\alpha$.

A qualidade dessa correspondência é medida por meio do erro de calibração, conforme proposto por \textcite{kuleshov2018}. Seja $F_t$ a função de distribuição acumulada prevista pelo modelo e $\hat{p}_\alpha$ a fração empírica de observações para as quais $F_t(r_{t+1}) < \alpha$. O erro de calibração é definido como

\[
\text{cal} = \sum_{\alpha}
\left(
\hat{p}_\alpha - \alpha
\right)^2,
\]

onde a soma é realizada sobre um conjunto de quantis igualmente espaçados. Neste trabalho, utilizam-se 100 quantis, o que permite avaliar a aderência da distribuição estimada ao longo de toda a cauda.

Reportam-se duas medidas de calibração. A primeira, denominada \textbf{Uni.}, corresponde ao erro médio por ativo, ponderado pelo número de observações disponíveis. A segunda, \textbf{Port.}, calcula o erro de calibração para um portfólio igualmente ponderado composto pelos ativos da amostra. Essa distinção permite avaliar separadamente a qualidade da modelagem univariada e o comportamento agregado da distribuição.

\input{figuras/table_var}

{\color{red}Os resultados apresentados na Tabela \ref{tab:var} refletem o estado atual da base de dados preliminar e não devem ser interpretados como indicativos 
do desempenho real dos modelos. Os erros de calibração do \textit{NeuralFactors} — entre 0,35 e 0,42 para todos os quantis avaliados — são manifestamente inconsistentes com o comportamento esperado do modelo: um modelo bem calibrado deveria apresentar erros próximos de zero, o que indica que as probabilidades empíricas deveriam convergir para os níveis nominais dos quantis. Os valores observados sugerem falha sistemática no pipeline de dados, e não propriedade intrínseca do modelo. Uma discussão substantiva dos resultados será conduzida na versão final do trabalho, após 
a correção da base de dados.}


%#################################

\section{Backtest e Otimização de Portfólio}

A utilidade econômica da matriz de covariância estimada é avaliada por meio de estratégias de otimização de portfólio. Como a estrutura do modelo fornece previsões explícitas para a média e a covariância condicional dos retornos, torna-se natural utilizar essas estimativas como insumo para problemas clássicos de alocação de risco.

Adota-se uma formulação de otimização média-variância, na qual os pesos $w$ são escolhidos para maximizar a utilidade quadrática esperada,

\[
\max_{w \in \mathbb{R}^N}
\quad
\mathbb{E}[r_{t+1}]^{\top} w
-
\frac{\lambda}{2}
w^{\top} \Sigma_{t+1} w,
\]

sujeito a uma restrição sobre a norma $L_1$ dos pesos. Essa restrição controla o grau de alavancagem permitido na carteira e permite comparar diferentes regimes de investimento.

Seguindo \textcite{gopal2024}, consideram-se quatro configurações: long-only com $L=\infty$, long-only com $L=1$, long-short com $L=\infty$ e long-short com $L=1$. Essa distinção permite avaliar o impacto da restrição de alavancagem e da possibilidade de posições vendidas sobre o desempenho da estratégia.

\input{figuras/table_backtest}

{\color{red}Os resultados apresentados na Tabela \ref{tab:sharpe} refletem o estado atual 
da base de dados preliminar e não devem ser interpretados como indicativos 
do desempenho real dos modelos. A volatilidade anualizada do 
\textit{NeuralFactors} de 33,6\% — mais que o dobro da observada no PPCA — 
é o indicador mais claro de que os retornos simulados pelo modelo estão sendo 
contaminados por ruído proveniente do pipeline de dados, inflando artificialmente 
o risco da carteira e comprimindo o Sharpe ratio para um valor próximo de zero. 
Uma discussão substantiva dos resultados será conduzida na versão final do 
trabalho, após a correção da base de dados.}